\input{preamble}

\title{用户与鉴权的业务边界}
\subtitle{gomall · 注册 / 双 token / RBAC / admin bootstrap / 三层鉴权路线图}
\author{gomall · 业务侧 deck}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}{今日大纲}
\tableofcontents
\end{frame}

% ============================================================
\section{业务困局：鉴权不止是 "登录拿 token"}
% ============================================================

\begin{frame}{鉴权是商业模式的边界}
\begin{itemize}
  \item 一个电商，凡是和"钱"挂钩的接口，背后都是一句话：\textbf{这个请求是谁发的，他能做什么}。
  \item gomall 把这句话拆成三件事：
  \begin{itemize}
    \item \textbf{身份}：注册 / 登录 / token 续期 —— 客户在不在。
    \item \textbf{角色}：user / merchant / admin —— 客户能看见什么。
    \item \textbf{边界}：路由分组 + middleware 链 —— 客户做不到什么。
  \end{itemize}
  \item 任何一件做错，损失都是真金白银：身份错则越权下单，角色错则客服把全场红包发给自己，边界错则 admin 接口暴露给 C 端。
\end{itemize}
\srcnote{routes/router.go:34--45 公开 vs authed；:148--155 admin 子组}
\end{frame}

\begin{frame}{gomall 现在的三层墙（实际只立起来两层）}
\begin{tikzpicture}[node distance=6mm and 10mm]
  \node[node-box,node-ok]   (pub)  {公开层\\GET /product/show};
  \node[node-box,right=of pub] (auth) {authed 层\\AuthMiddleware};
  \node[node-box,right=of auth,node-warn] (mer)  {merchant 层\\路线图};
  \node[node-box,right=of mer,node-bad] (adm)  {admin 层\\RequireRole};
  \draw[arrow] (pub) -- (auth);
  \draw[arrow] (auth) -- (mer);
  \draw[arrow] (mer) -- (adm);
\end{tikzpicture}
\vspace{2mm}
\begin{itemize}
  \item 公开层：能匿名访问，挂 HTTP cache，不挂任何 auth。
  \item authed 层：所有 C 端用户登录后能用，挂 \texttt{AuthMiddleware}。
  \item merchant 层：\textbf{当前还没有独立 group}，商家身份借 user 表 Role 字段表达。
  \item admin 层：在 authed 内嵌一层 \texttt{RequireRole("admin")}。
\end{itemize}
\srcnote{routes/router.go:39--45 公开；:47--48 authed group；:148--150 admin sub-group}
\end{frame}

\begin{frame}{业务问题清单 + 本 deck 的回答顺序}
\begin{enumerate}
  \item 注册 + 登录链路，密码加密 / 邮箱验证业务边界画在哪。
  \item access\,24h / refresh\,10d 这两个数字怎么定，怎么影响留存。
  \item RBAC 为什么敢上 30s 内存缓存。
  \item admin bootstrap 这个 "一次性接口" 为什么必须存在。
  \item C 端 / merchant / admin 三层边界，merchant 还差什么。
  \item 客服补券走哪条路？为什么用户自助补券是黑产温床。
  \item 业务码 \texttt{30001 / 30002 / 30005} 对应的客服话术。
\end{enumerate}
\keypoint{鉴权是\textbf{业务对"信任"的一次明确表态}：信谁，信多久，信他能干什么。}
\end{frame}

% ============================================================
\section{注册 + 登录 + 双 token：第一道业务边界}
% ============================================================

\begin{frame}{注册 / 登录 / 颁发 token 的时序}
\begin{tikzpicture}[node distance=8mm and 14mm]
  \node[node-box] (cli)  {Client};
  \node[node-box,right=of cli] (api) {/user/register};
  \node[node-box,right=of api] (svc) {UserSrv};
  \node[node-box,below=of svc] (db)  {users 表};
  \node[node-box,below=of cli] (cli2) {Client};
  \node[node-box,right=of cli2] (lg)  {/user/login};
  \node[node-box,right=of lg,node-ok] (tk) {双 token\\颁发};
  \draw[arrow] (cli) -- node[above,font=\tiny]{username/pwd} (api);
  \draw[arrow] (api) -- (svc);
  \draw[arrow] (svc) -- node[right,font=\tiny]{bcrypt cost=12} (db);
  \draw[arrow] (cli2) -- (lg);
  \draw[arrow] (lg)  -- (tk);
  \draw[arrow,dashed] (db) -- (lg);
\end{tikzpicture}
\srcnote{routes/router.go:34--35 路由；service/user.go:38--82 注册；:85--121 登录；repository/db/model/user.go:28 PassWordCost=12}
\end{frame}

\begin{frame}{密码是怎么存的：bcrypt cost=12}
\begin{itemize}
  \item \textbf{bcrypt} 自带 salt，单向，不可还原。重置密码只能让用户重新设置。
  \item \texttt{PassWordCost = 12}：单次哈希 \textasciitilde 250ms（M 系列 Mac）。
  \begin{itemize}
    \item 业务收益：撞库脚本一秒只能猜 4 次，10 位密码组合在合理时间内不可穷举。
    \item 业务代价：登录接口 RT 多 250ms，C 端可接受。
  \end{itemize}
  \item 注册存哈希，登录拿明文重算 hash 再 compare。\textbf{后台永远拿不到明文}，被拖库后撞库代价巨大。
  \item 找回密码必须走\textbf{邮箱验证 + token 写新摘要}：\texttt{EmailClaims} 携带 bcrypt 摘要而非明文，TTL \textbf{15min} 远短于 access。
\end{itemize}
\srcnote{repository/db/model/user.go:34--48 SetPassword / CheckPassword；service/user.go:56 注册调用；pkg/utils/jwt/jwt.go:95--134 EmailClaims}
\end{frame}

\begin{frame}{双 token 续期的状态机}
\begin{tikzpicture}[node distance=10mm and 16mm]
  \node[node-state,node-state-normal] (s1) {access\\valid};
  \node[node-state,node-state-transition,right=of s1] (s2) {access\\过期};
  \node[node-state,node-state-alert,right=of s2] (s3) {refresh\\过期};
  \draw[arrow]       (s1.east) to[bend left=20] node[above,font=\tiny]{每次请求滑动} (s2.west);
  \draw[arrow]       (s2.west) to[bend left=20] node[below,font=\tiny]{refresh 有效} (s1.east);
  \draw[arrow-alert] (s2) -- node[above,font=\tiny]{refresh 也挂} (s3);
\end{tikzpicture}
\vspace{2mm}
\begin{itemize}
  \item \textbf{access valid}：\texttt{AuthMiddleware} 顺便\textbf{续发}新 access + refresh，写回 header + cookie。
  \item \textbf{access 过期 / refresh 有效}：拿 refresh 重发一对新 token，用户无感知。
  \item \textbf{两者都过期}：返回 \texttt{30001}，C 端跳登录页。
\end{itemize}
\srcnote{pkg/utils/jwt/jwt.go:67--93 ParseRefreshToken；middleware/jwt.go:59 SetToken；consts/user.go:31--32 24h/10d}
\end{frame}

\begin{frame}{24h / 10d 这两个数字的业务依据}
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
参数 & 取值 & 业务依据 \\
\midrule
access 短时窗 & 24h  & 单日活跃无需重登；token 泄露最长 24h \\
refresh 长时窗 & 10d  & 周末 + 黄金周回流用户仍能静默续期 \\
邮箱 token    & 15min & 邮件链路被截短 TTL 反制 \\
RBAC 缓存     & 30s  & 提权 / 降权延迟可接受 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{2mm}
\begin{itemize}
  \item 10d 是\textbf{留存指标的妥协}：app 端"打开就在线" $\to$ 用户不流失。
  \item access 24h 不能更长：移动端被刷机 / 偷设备时，攻击窗口必须有限。
  \item 不做 7d：周中休假 + 周末"双周回归"用户会被强制重登，体验差。
\end{itemize}
\srcnote{consts/user.go:31--32 AccessTokenExpireDuration / RefreshTokenExpireDuration}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{代码片段 1：AuthMiddleware 主链路}
\begin{lstlisting}[language=Go,firstnumber=16,
  caption={\srcnote{middleware/jwt.go:16--64 AuthMiddleware}}]
accessToken := c.GetHeader("access_token")
refreshToken := c.GetHeader("refresh_token")
if accessToken == "" {
    code = e.InvalidParams
    c.JSON(200, gin.H{"status": code, ...})
    c.Abort(); return
}
newAccessToken, newRefreshToken, err :=
    util.ParseRefreshToken(accessToken, refreshToken)
if err != nil { code = e.ErrorAuthCheckTokenFail }
...
SetToken(c, newAccessToken, newRefreshToken)
c.Request = c.Request.WithContext(
    ctl.NewContext(c.Request.Context(), &ctl.UserInfo{Id: claims.ID}))
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{逐行讲解 1：AuthMiddleware}
\begin{itemize}
  \item \texttt{GetHeader} 两个 token —— C 端 SDK 约定都从 header 拿，不解析 cookie（避免与第三方网关 cookie 同名冲突）。
  \item \texttt{accessToken == ""} 直接 \texttt{400 InvalidParams}，\textbf{不是 30001}。区分"完全没带" vs "带了但错"，便于客服判断是不是 SDK bug。
  \item \texttt{ParseRefreshToken} 一次出双 token：每次请求都续期，access 永远 24h 起跳。
  \item \texttt{SetToken} 同时写 \texttt{header + cookie + SameSiteLax}：兼容 SPA 和老 web 多窗口。
  \item 潜在坑：续期 token 写 header 后，C 端必须\textbf{用最新 header 覆盖本地存储}，否则下一次还是老 token。
  \item 可改进：当前 \texttt{ParseRefreshToken} 把"access 没过期"也当作续期信号，浪费一次 HS256 签名。可加"剩余 < 1h 才续"的判断。
\end{itemize}
\srcnote{middleware/jwt.go:20--62}
\end{frame}

\begin{frame}{双 token 不查黑名单 + 鉴权链路开销}
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
场景 & RPS & p95 \\
\midrule
/ping （基线）            & 64{,}254 & 3.51ms \\
/orders/list （带 Auth）  & 58{,}406 & 5.00ms \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{2mm}
\small 鉴权链路开销 \(\approx 1 - 58406/64254 = 9.1\%\)，敢挂 authed 全组。HS256 纯 CPU 无 IO。
\begin{itemize}
  \item 当前\textbf{不维护 token 黑名单}：登出 = 客户端丢 token，服务端不主动作废。
  \item 后果：被偷设备最多多用 24h；改密码后老 access 仍能用 24h。
  \item 敢这么做的前提：token 仅控访问，\textbf{不直接控钱}；提现 / 大额支付有二次验证。
  \item 路线图：登出 / 改密码事件写 Redis 黑名单 set（TTL = access 剩余），鉴权链路多一次 \texttt{SISMEMBER}。
\end{itemize}
\srcnote{stressTest/REPORT.md 链路压测表 行 1, 4；middleware/jwt.go:32--57 当前无黑名单}
\end{frame}

% ============================================================
\section{RBAC：30s 缓存为什么业务能接受}
% ============================================================

\begin{frame}{RBAC 30s 内存缓存命中链路}
\begin{tikzpicture}[node distance=7mm and 12mm]
  \node[node-box] (req)  {请求};
  \node[node-box,right=of req] (mw)   {RequireRole};
  \node[node-box,right=of mw,node-ok] (hit)  {命中\\30s};
  \node[node-box,below=of hit,node-warn] (miss) {未中};
  \node[node-box,right=of miss] (db)   {users.role\\查 DB};
  \node[node-box,right=of hit] (pass) {放行};
  \node[node-box,right=of db] (store) {写回\\sync.Map};
  \draw[arrow] (req) -- (mw);
  \draw[arrow] (mw) -- (hit);
  \draw[arrow,dashed] (mw) -- (miss);
  \draw[arrow] (hit) -- (pass);
  \draw[arrow] (miss) -- (db);
  \draw[arrow] (db) -- (store);
  \draw[arrow,dashed] (store) to[bend right=30] (pass);
\end{tikzpicture}
\vspace{1mm}
\srcnote{middleware/rbac.go:24 roleCacheTTL=30s；:28--45 lookupRole；:48--86 RequireRole}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{代码片段 2：lookupRole + 30s sync.Map 缓存}
\begin{lstlisting}[language=Go,firstnumber=22]
var (
    roleCache    sync.Map
    roleCacheTTL = 30 * time.Second
)
func lookupRole(ctx context.Context, userId uint) (string, error) {
    if v, ok := roleCache.Load(userId); ok {
        e := v.(roleCacheEntry)
        if time.Now().Before(e.expires) { return e.role, nil }
    }
    u, err := dao.NewUserDao(ctx).GetUserById(userId)
    if err != nil { return "", err }
    role := u.Role
    if role == "" { role = "user" }
    roleCache.Store(userId, roleCacheEntry{role, time.Now().Add(roleCacheTTL)})
    return role, nil
}
\end{lstlisting}
\srcnote{middleware/rbac.go:22--45}
\end{frame}

\begin{frame}{逐行讲解 2：lookupRole}
\begin{itemize}
  \item \texttt{sync.Map}：\textbf{读多写少}的典型场景，比 \texttt{RWMutex+map} 在高并发读下吞吐更高。
  \item \texttt{Load} 走 ConcurrentMap fast-path；命中后\textbf{零锁}返回。
  \item \texttt{role == ""} 的兜底是\textbf{业务安全网}：早期老用户 Role 字段是空字符串，强制视为最低权限 user。
  \item 写回不加锁：sync.Map.Store 内部 atomic，并发覆盖也只是同值，业务无影响。
  \item 潜在坑：进程重启缓存清零，第一波 admin 请求会全部回源 DB。单实例影响很小。
  \item \textbf{为什么不用 Redis}：本机 sync.Map 是\textbf{零 RTT}，鉴权延迟低于 1ms；Redis 反而引入网络依赖。
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{30s 在业务上意味着什么 + 显式失效兜底}
\begin{itemize}
  \item 提权场景：管理员把客服 A 升为 admin $\to$ 最长 30s 后享受 admin 权限。
  \item 降权场景：admin 误授权后回收 $\to$ 误授权用户最长 30s 内仍能继续操作。
  \item 30s 误授权窗口能干坏事吗？
  \begin{itemize}
    \item admin 当前接口（users / promote / backfill）不会瞬间造成资金损失。
    \item 真正控钱的接口（提现 / 退款）尚未挂在 admin 子组，无 30s 资金风险。
  \end{itemize}
  \item 必须零 TTL 的场景（封禁恶意 admin），用 \texttt{InvalidateRoleCache(userId)} \textbf{显式失效}。
  \item 选型 = \textbf{最终一致 + 关键路径显式失效}：99\% 走 0ms 缓存命中，1\% 走 Invalidate 立即生效。
\end{itemize}
\srcnote{middleware/rbac.go:88--91 InvalidateRoleCache；service/admin.go:47--62 PromoteToAdmin 写完即 Invalidate}
\end{frame}

% ============================================================
\section{admin bootstrap + 三层边界路线图}
% ============================================================

\begin{frame}{冷启动悖论}
\begin{itemize}
  \item 上线一个全新 gomall 实例，users 表是空的。
  \item 想给"运维大佬"开 admin 权限，必须调 \texttt{/admin/users/promote}。
  \item 但 \texttt{/admin/...} 子组的中间件链是 \texttt{Auth + RequireRole("admin")}。
  \item \textbf{此时一个 admin 都没有，谁也进不去 admin 子组} $\to$ 没人能把别人提升为 admin。
\end{itemize}
\vspace{2mm}
\keypoint{这就是 admin bootstrap 必须存在的原因：\textbf{先有第一个 admin，后面 RBAC 才能转起来}。}
\srcnote{routes/router.go:146 admin/bootstrap 仅挂 authed，无 RequireRole；service/admin.go:66--80 BootstrapPromoteSelf}
\end{frame}

\begin{frame}{冷启动状态机}
\begin{tikzpicture}[node distance=10mm and 14mm]
  \node[node-state,node-state-normal] (s0) {users\\空};
  \node[node-state,node-state-normal,right=of s0] (s1) {首位\\注册};
  \node[node-state,node-state-transition,right=of s1] (s2) {调用\\bootstrap};
  \node[node-state,node-state-alert,right=of s2] (s3) {接口\\锁死};
  \draw[arrow] (s0) -- (s1);
  \draw[arrow] (s1) -- (s2);
  \draw[arrow-alert] (s2) -- node[above,font=\tiny,align=center]{count\\$>0$} (s3);
\end{tikzpicture}
\vspace{2mm}
\begin{itemize}
  \item \textbf{核心校验}：\texttt{BootstrapPromoteSelf} 在执行前 \texttt{SELECT count(*) WHERE role='admin'}。
  \item count $= 0$：把当前调用者升为 admin。
  \item count $> 0$：返回错误"系统已存在 admin"，\textbf{接口从此永久不可用}。
  \item 路由层做法：\texttt{authed.POST("admin/bootstrap")}，仅在 \texttt{AuthMiddleware} 之下，但\textbf{不}挂 \texttt{RequireRole}。
\end{itemize}
\srcnote{service/admin.go:72--78 count 校验；routes/router.go:146}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{代码片段 3：BootstrapPromoteSelf 一次性校验}
\begin{lstlisting}[language=Go,firstnumber=66,
  caption={\srcnote{service/admin.go:66--80 BootstrapPromoteSelf}}]
func (s *AdminSrv) BootstrapPromoteSelf(ctx context.Context) error {
    u, err := ctl.GetUserInfo(ctx)
    if err != nil { return err }
    db := dao.NewUserDao(ctx).DB
    var count int64
    if err := db.Model(&model.User{}).
        Where("role = ?", model.RoleAdmin).
        Count(&count).Error; err != nil {
        return err
    }
    if count > 0 {
        return errors.New("系统已存在 admin，禁止使用 bootstrap 接口")
    }
    return s.PromoteToAdmin(ctx, u.Id)
}
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame}{逐行讲解 3：BootstrapPromoteSelf}
\begin{itemize}
  \item \texttt{ctl.GetUserInfo} 取的是 \texttt{AuthMiddleware} 写进 ctx 的 user id —— \textbf{调用者必须已登录}。匿名打 bootstrap 会先被 AuthMiddleware 截掉。
  \item \texttt{count(*) WHERE role='admin'}：业务\textbf{自检}。\texttt{users.role} 有 index，实际是 range scan，毫秒级。
  \item \texttt{count > 0 return err}：这一行就是\textbf{接口"自锁"机制}。
  \item \texttt{PromoteToAdmin}：复用提权逻辑，触发 \texttt{InvalidateRoleCache} 立即生效。
  \item 潜在并发坑：两人同时打 bootstrap，count=0 都通过 $\to$ 两人都被提为 admin。\textbf{第一次部署窗口}通常只有运维一人，可接受。真要修：\texttt{SELECT ... FOR UPDATE} 或表级 advisory lock。
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{C 端 / merchant / admin 三层对比}
\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\toprule
角色 & 路由位置 & 中间件链 & 业务能力 \\
\midrule
匿名 user      & v1 顶层      & 仅全局桶            & 浏览商品 \\
C 端 user      & authed 组    & + AuthMiddleware    & 下单 / 抢券 \\
merchant       & 暂无         & ---                  & \textbf{路线图} \\
admin          & admin 子组   & + RequireRole       & 提权 / 后台 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{2mm}
\begin{itemize}
  \item C 端 vs admin 边界靠 \texttt{RequireRole("admin")} 拦下。
  \item merchant 还没独立 group —— 商家身份只是 user 表 Role 字段的占位。
  \item product/create 现在在 authed 组：任意已登录用户都能调，\textbf{没有商家校验}。
\end{itemize}
\srcnote{routes/router.go:47--48 authed；:61--63 product/create 待迁；:148--155 admin}
\end{frame}

\begin{frame}{merchant group 的路线图：路由 + DAO 双层}
\begin{tikzpicture}[node distance=7mm and 12mm]
  \node[node-box,node-ok]   (u)   {C 端 user\\authed};
  \node[node-box,node-warn] (m)   {merchant\\新 group};
  \node[node-box,node-bad]  (a)   {admin\\sub-group};
  \draw[arrow]       (u) -- node[above,font=\tiny]{RequireRole(merchant)} (m);
  \draw[arrow-alert] (m) -- node[above,font=\tiny]{RequireRole(admin)} (a);
\end{tikzpicture}
\vspace{2mm}
\begin{enumerate}
  \item authed 内增设 \texttt{merchant := authed.Group("/merchant")}，挂 \texttt{RequireRole("merchant","admin")}。
  \item 商品 CRUD / 库存 / 订单导出 全部迁过来。
  \item users 表加 \texttt{shop\_id} 外键，DAO 层每个 query 强制带 \texttt{shop\_id = current\_user.shop\_id}。
\end{enumerate}
\keypoint{RBAC 解决"\textbf{他能不能进这个路由}"；shop\_id 解决"\textbf{他能不能动这条记录}"。两者缺一不可。}
\srcnote{repository/db/model/user.go:23 Role 字段已就绪；routes/router.go:61--63 待迁移}
\end{frame}

% ============================================================
\section{业务场景：补券 / 业务码 / 客服话术}
% ============================================================

\begin{frame}{客服补券的路径选择}
\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\toprule
方案 & 路径 & 黑产风险 & 审计 \\
\midrule
A. 用户自助补 & C 端调 /coupon/claim & \textbf{高} & 无 \\
B. 客服走 admin & admin 后台接口     & 低           & 有 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{2mm}
\begin{itemize}
  \item \textbf{A 不行}：用户自助意味着 token 持有者就能领，黑产\textbf{万号脚本} 1 分钟领光所有券。
  \item \textbf{B 是标准}：补券必须由\textbf{有 admin 权限的客服}发起，每次请求都\textbf{留 operator\_id 进审计日志}。
  \item gomall 当前 admin 子组只有 promote / backfill，\textbf{补券接口待补}。
  \item 路线图：\texttt{admin.POST("coupon/grant", ...)} 接收 target\_user\_id + reason，写 admin\_audit 表。
\end{itemize}
\srcnote{routes/router.go:148--155 admin 子组当前只有 3 个接口；deck 10 SlidingWindow 防自助补券黑产}
\end{frame}

\begin{frame}{业务码 + 客服话术（鉴权三种姿势）}
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
码 & 含义 & 客服话术 \\
\midrule
400 InvalidParams                    & token 没带 / 格式错 & "请更新最新版 app 再试" \\
30001 ErrorAuthCheckTokenFail        & token 解析失败      & "请重新登录" \\
30002 ErrorAuthCheckTokenTimeout     & 双 token 都过期    & "您已超过 10 天未登录，请重新登录" \\
30005 ErrorAuthInsufficientAuthority & 角色不够            & "该操作需要管理员权限" \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{2mm}
\begin{itemize}
  \item 400 vs 30001：客服区分"\textbf{SDK bug} vs \textbf{token 真坏}"。
  \item 30001 vs 30002：用户视角都是"要重登"，但客服能区分"账户安全事件 vs 正常长闲置"。如果某用户 30001/30002 比例异常，可能是被换设备登录，触发安全审计。
  \item 30005：admin 接口必备 —— 普通用户摸 admin 时给清晰提示。
\end{itemize}
\srcnote{pkg/e/code.go:35--58；middleware/jwt.go:24,38,51 三处 c.JSON(200,...)；middleware/rbac.go:77}
\end{frame}

\begin{frame}{鉴权路线图（按优先级）}
\begin{enumerate}
  \item \textbf{P0}：登出 / 改密码 token 黑名单（Redis set + TTL）。
  \item \textbf{P0}：admin 操作审计表 admin\_audit（operator / target / reason / ts）。
  \item \textbf{P1}：merchant 独立 group + DAO 层 shop\_id 强制隔离。
  \item \textbf{P1}：bootstrap 接口加 advisory lock，防并发提权。
  \item \textbf{P2}：admin 子组的"补券 / 退款 / 封号"标准接口。
  \item \textbf{P2}：access 续期改"剩余 < 1h 才续"，省一次 HS256。
\end{enumerate}
\vspace{2mm}
\keypoint{鉴权不是"加一个 if"，是\textbf{用最少的代码代价表达最严的业务边界}。}
\srcnote{middleware/jwt.go：待加黑名单；service/admin.go：待加 advisory lock；routes/router.go：待加 merchant group}
\end{frame}

\begin{frame}{攻击面：登录接口要扛三种黑产打法}
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
攻击类型 & 特征 & 单点拦截手段 \\
\midrule
撞库 (credential stuffing) & 泄露库扫所有用户 & 失败限频 + 二次验证 \\
密码喷洒 (spraying)       & 弱密码扫万人      & 全局账号失败计数 \\
账号枚举                  & 错误码差异爆破     & 错误码归一 / 时序对齐 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{2mm}
\begin{itemize}
  \item gomall 当前登录仅 bcrypt + 业务码 \texttt{10005}，\textbf{无失败限频}。
  \item 错误码上 \texttt{10003}（用户不存在）vs \texttt{10005}（密码错）可被批量枚举。
  \item 黑产场景：3000 IP 代理池 × 5 RPS = \textbf{15k RPS}，bcrypt 直接拖死。
\end{itemize}
\srcnote{service/user.go:85--121 login 当前无失败限频；pkg/e/code.go:10003 vs 10005 错误码差异是枚举漏洞}
\end{frame}

\begin{frame}{撞库防御三段式：限频 + 验证码 + 设备指纹}
\begin{tikzpicture}[node distance=8mm and 14mm]
  \node[node-box,node-ok]   (ip)   {IP 限频\\10/min};
  \node[node-box,right=of ip,node-warn]   (user) {账号限频\\5 失败/15min};
  \node[node-box,right=of user,node-bad]  (cap)  {强制验证码\\hCaptcha};
  \node[node-box,right=of cap,node-bad]   (lock) {账号冻结\\30min};
  \draw[arrow] (ip) -- node[above,font=\tiny]{触发} (user);
  \draw[arrow-alert] (user) -- (cap);
  \draw[arrow-bad] (cap) -- (lock);
\end{tikzpicture}
\vspace{2mm}
\begin{itemize}
  \item \textbf{第一层}：IP 维度滑动窗口限频，复用 deck 10 \texttt{SlidingWindow}。
  \item \textbf{第二层}：账号维度连续失败计数，5 次失败强制带验证码。
  \item \textbf{第三层}：15min 内累计 10 次失败 $\to$ 冻结 30min，直接返回 \texttt{10005} 不消耗 bcrypt。
  \item bcrypt cost=12 每次 250ms，账号冻结后\textbf{省的是 CPU 不是用户体验}。
\end{itemize}
\srcnote{repository/cache/ratelimit/sliding\_window.go 可直接复用；service/user.go:85 是接入点}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{代码片段 4：登录失败计数 + 强制验证码门槛}
\begin{lstlisting}[language=Go,firstnumber=1]
const (
    loginFailKeyPrefix = "auth:login:fail:"
    loginFailThreshold = 5     // 15min 内
)

func (s *UserSrv) preflight(ctx context.Context, name, cap string) error {
    fails, _ := cache.RedisClient.Get(ctx, loginFailKeyPrefix+name).Int()
    if fails >= loginFailThreshold && cap == "" {
        return ErrCaptchaRequired           // 业务码 10011
    }
    if fails >= loginFailThreshold {
        if ok, _ := captchaVerify(ctx, cap); !ok { return ErrCaptchaInvalid }
    }
    return nil
}
\end{lstlisting}
\srcnote{路线图：service/user.go login 入口前置校验}
\end{frame}

\begin{frame}{逐行讲解 4：preflight + 失败计数器}
\begin{itemize}
  \item \texttt{loginFailKeyPrefix}：key 设计成 \texttt{auth:login:fail:<username>}，TTL = 15min 滑动窗口。
  \item \texttt{Get(...).Int()}：Redis miss 直接返回 0，无需额外判空。
  \item \texttt{fails $\geq$ 5 \&\& captcha == ""}：前端拿到 \textbf{10011} 直接弹 hCaptcha。
  \item 登录成功后必须 \texttt{Del(loginFailKeyPrefix+name)}，否则用户输错一次就锁 15min。
  \item 设备指纹路线图：UA + canvas hash + 时区组成 \texttt{deviceId}，跨账号失败 $\geq 3$ 直接拉黑。
\end{itemize}
\srcnote{config/redis.go cache.RedisClient 已就绪；deck 10 SlidingWindow 提供窗口算法}
\end{frame}

% ============================================================
\section{双 token 失效 / 强制下线 / 多端隔离}
% ============================================================

\begin{frame}{token 黑名单方案：版本号 vs SET}
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
方案 & 实现 & 代价 \\
\midrule
A. Redis SET 黑名单     & SISMEMBER \texttt{jti}            & 每请求 1 RTT，TTL 难管 \\
B. 用户 token 版本号    & users.token\_ver，签进 claims    & 每请求查 DB / 本地缓存 \\
C. 用户最早签发时间戳   & users.token\_min\_iat，对比 iat  & 改密码只写一次 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{2mm}
\begin{itemize}
  \item A 按 token 粒度（被偷场景），\texttt{jti} 数随活跃用户线性增长。
  \item B/C 按用户粒度（改密码 / 强制下线），改一次字段全部作废。
  \item gomall 推荐 \textbf{B+C 合并}：版本号 \texttt{++} 即生效，本地 sync.Map 命中 0ms。
\end{itemize}
\srcnote{repository/db/model/user.go:14 待加 TokenVer；pkg/utils/jwt/jwt.go:18--22 Claims 加字段}
\end{frame}

\begin{frame}{客服强制下线时序}
\begin{tikzpicture}[node distance=7mm and 14mm]
  \node[node-box] (cs)    {客服后台};
  \node[node-box,right=of cs] (api)   {/admin/users/\\force\_logout};
  \node[node-box,right=of api,node-warn] (db)   {users.token\_ver\\++};
  \node[node-box,below=of db] (inval) {InvalidateRoleCache\\+ TokenVerCache};
  \node[node-box,below=of cs,node-bad] (cli)   {被踢用户\\下一次请求};
  \node[node-box,right=of cli,node-bad] (resp) {30002\\回登录页};
  \draw[arrow]       (cs)  -- (api);
  \draw[arrow]       (api) -- (db);
  \draw[arrow]       (db)  -- (inval);
  \draw[arrow-bad]   (inval) -- (cli);
  \draw[arrow-bad]   (cli) -- (resp);
\end{tikzpicture}
\vspace{2mm}
\begin{itemize}
  \item 写 \texttt{token\_ver}：单条 UPDATE 行锁，毫秒级返回。
  \item 失效本地缓存：与 RBAC 共用 \texttt{InvalidateRoleCache} 模式，按 userId 删本地 sync.Map 槽。
  \item 多实例场景：写 Redis pub/sub 让所有实例 Del 本地缓存槽，最终一致延迟 \textbf{$<$ 100ms}。
\end{itemize}
\srcnote{service/admin.go:47--62 PromoteToAdmin 已是模板；路线图：admin.go 加 ForceLogout(userId)}
\end{frame}

\begin{frame}{refresh 被偷的恢复路径}
\begin{itemize}
  \item \textbf{识别}：同 userId 的 refresh 出现在 2 个不同 IP / device $\to$ 钓鱼信号。
  \item \textbf{触发}：每次登录 / 刷新写 \texttt{userId $\to$ deviceId} HSET，device 数 $>$ 5 触发风控。
  \item \textbf{处置}：\texttt{token\_ver++} 全端下线，C 端跳登录页 + 短信 / 邮件二次验证。
  \item \textbf{兜底}：每次发 access 时推 \texttt{security\_event} 到 IM / 邮件，让用户主动报警。
\end{itemize}
\srcnote{路线图：repository/cache/security 新增 device 集合；jwt.go SetToken 后写一次}
\end{frame}

\begin{frame}{第三方登录接入对照}
\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\toprule
渠道 & 协议 & 关键字段 & 业务难点 \\
\midrule
微信 (开放平台 / 小程序) & OAuth2 变体 & unionid / openid & 账号合并 \\
Google Sign-In            & OIDC         & sub / email      & 邮箱冲突 \\
Apple Login               & OIDC         & sub / relay 邮箱 & relay 去重 \\
GitHub / 企业 SSO         & OAuth2/SAML  & login / orgs     & 角色映射 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{2mm}
\begin{itemize}
  \item gomall 当前只有用户名密码，第三方登录从 0 接入。
  \item 数据模型加 \texttt{user\_oauth} 表：\texttt{(provider, external\_id) $\to$ user\_id}。
  \item \textbf{邮箱已注册}场景：合规要求二次验证，不直接合并。
\end{itemize}
\srcnote{路线图：repository/db/model/user\_oauth.go；service/oauth.go；router.go 加 /oauth/callback}
\end{frame}

\begin{frame}{第三方登录链路：把 OAuth 收敛回 gomall 双 token}
\begin{tikzpicture}[node distance=6mm and 10mm]
  \node[node-box,node-ok]                  (c)   {C 端\\跳转};
  \node[node-box,right=of c]               (idp) {IdP};
  \node[node-box,right=of idp]             (cb)  {/oauth/\\callback};
  \node[node-box,below=of cb,node-warn]    (look) {user\_oauth\\查/建};
  \node[node-box,right=of look,node-ok]    (gen)  {Generate\\Token};
  \node[node-box,right=of gen,node-ok]     (ret)  {302 回前端};
  \draw[arrow] (c) -- (idp); \draw[arrow] (idp) -- (cb);
  \draw[arrow] (cb) -- (look); \draw[arrow] (look) -- (gen); \draw[arrow] (gen) -- (ret);
\end{tikzpicture}
\vspace{1mm}
\begin{itemize}
  \item OAuth 拿 \texttt{external\_id} 后\textbf{不直接颁 token}，先查 / 建 \texttt{user\_oauth}。
  \item 后续接口仍走双 token + AuthMiddleware，IdP 不参与每次鉴权。
  \item \texttt{external\_id} 已绑别人 $\to$ 拒绝，返回 \texttt{ErrorExistUser}。
\end{itemize}
\srcnote{pkg/utils/jwt/jwt.go:25--52 GenerateToken 复用；路线图：service/oauth.go BindOrCreate}
\end{frame}

\begin{frame}{bcrypt cost 调优：为什么是 12 不是 10 也不是 14}
\begin{tabular}{@{}lrrr@{}}
\toprule
cost & 单次耗时 (M1) & 1 核 / 秒 & 1k 登录耗 CPU \\
\midrule
10 & \textasciitilde60ms  & 16 次  & 60s \\
12 & \textasciitilde250ms & 4 次   & 250s \\
14 & \textasciitilde1.0s  & 1 次   & 1000s \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{2mm}
\begin{itemize}
  \item cost=10 太弱：消费级 GPU 一秒穷举几千候选，2026 标准 $\geq 12$。
  \item cost=14 太重：登录多 1s，1k QPS 吃满整机 CPU。
  \item cost=12：250ms 在 300ms 感知阈值内；穷举 10 位数字 $\approx$ 80 年。
  \item bcrypt 内置 16 字节 salt，拖库后 rainbow table 失效。每 2--3 年 cost++ 一次。
\end{itemize}
\srcnote{repository/db/model/user.go:28 PassWordCost=12；:34--48 SetPassword/CheckPassword}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{代码片段 5：cost=12 与未来无痛升级路径}
\begin{lstlisting}[language=Go,firstnumber=28]
const PassWordCost = 12

func (u *User) SetPassword(pwd string) error {
    b, err := bcrypt.GenerateFromPassword([]byte(pwd), PassWordCost)
    if err != nil { return err }
    u.PasswordDigest = string(b); return nil
}

func (u *User) CheckPassword(pwd string) bool {
    if bcrypt.CompareHashAndPassword(
        []byte(u.PasswordDigest), []byte(pwd)) != nil { return false }
    if cost, _ := bcrypt.Cost([]byte(u.PasswordDigest)); cost < PassWordCost {
        _ = u.SetPassword(pwd); _ = saveDigest(u)  // 顺便升 cost
    }
    return true
}
\end{lstlisting}
\srcnote{repository/db/model/user.go:28--48 + 升级钩子}
\end{frame}


\begin{frame}{为什么 gomall 选纯 JWT，不走 session cookie}
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
维度 & Server Session & JWT (双 token) \\
\midrule
鉴权 RT     & 读 Redis 1 RTT      & 解 HS256 零 RTT \\
失效粒度    & 删 session $O(1)$   & 黑名单 / token\_ver \\
水平扩缩    & 共享存储瓶颈        & 无状态，加机器即可 \\
跨域 / 多端 & cookie SameSite     & header 跨域无障碍 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{2mm}
\begin{itemize}
  \item gomall 优先：\textbf{鉴权延迟 + 水平扩展 + 多端} $\to$ JWT。
  \item 代价：失效慢，用 \texttt{token\_ver} + 黑名单兜底关键路径。
  \item 反例：银行类业务选 session 更合理，失效粒度比延迟重要。
\end{itemize}
\srcnote{middleware/jwt.go 全文 64 行无 Redis 依赖；session 方案需要每请求 Get(sid)}
\end{frame}

\begin{frame}{多端同账号：app / web / 小程序 token 隔离}
\begin{itemize}
  \item 当前 gomall 所有端共享同一对 token：app 登录 web 自动登录。
  \item 业务影响：web 改密码 $\to$ app 上 token 仍能用 24h。
  \item 路线图：\texttt{Claims} 加 \texttt{client\_type}（app / web / mp / pad），按 \texttt{(userId, client\_type)} 颁发独立 token。
  \item 副作用：refresh 必须保留 client\_type；强制下线粒度更精细；device 数风控按 client\_type 分桶。
\end{itemize}
\srcnote{pkg/utils/jwt/jwt.go:18--22 Claims 待加 ClientType；service/user.go:85--121 login 待区分入口}
\end{frame}


\begin{frame}{审计日志：admin 操作必须留痕}
\begin{itemize}
  \item 当前 admin 3 个接口（promote / backfill / users），\textbf{无审计写入}。
  \item 合规字段：operator\_id / target\_id / action / reason / before / after / ts / ip / UA。
  \item 路线图：\texttt{admin\_audit} 表 + \texttt{AuditMiddleware} 挂 admin 子组自动入表。
  \item 索引：\texttt{(operator\_id, ts)} 客服自查；\texttt{(target\_id, ts)} 投诉反查。
  \item 不允许 DELETE，按月分区，异地冷备 7 年。审计是补券 / 强制下线的前置依赖。
\end{itemize}
\srcnote{routes/router.go:148--155 admin 子组待加 AuditMiddleware；service/admin.go 所有写操作待加审计}
\end{frame}

\begin{frame}{鉴权链路涉及的全部业务码 + 客服对照}
\begin{tabular}{@{}lll@{}}
\toprule
码 & 含义 & 客服话术 \\
\midrule
400   InvalidParams                    & token 缺失 / 格式错  & 升级 app 重试 \\
10003 ErrorNotExistUser                & 用户名不存在        & 用户名或密码不正确 \\
10005 ErrorNotComparePassword          & 密码错              & 用户名或密码不正确 \\
10011 ErrCaptchaRequired (路线图)      & 失败过阈值          & 请完成人机验证 \\
30001 ErrorAuthCheckTokenFail          & token 解析失败      & 请重新登录 \\
30002 ErrorAuthCheckTokenTimeout       & 双 token 都过期     & 已超 10 天未登录 \\
30003 ErrorAuthToken                   & token 字段不匹配    & 内部错误，请重试 \\
30005 ErrorAuthInsufficientAuthority   & 角色不够            & 需要管理员权限 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{1mm}
\small \textbf{SOP}：10003 / 10005 对外话术一致（防枚举），对内保留具体码用于审计。
\srcnote{pkg/e/code.go:10001--10011, 30001--30010；路线图：10011 新增}
\end{frame}

\begin{frame}{鉴权链路容量规划：1k / 10k / 100k QPS 怎么撑}
\begin{tabular}{@{}lrrr@{}}
\toprule
目标 QPS & access 解析 CPU & RBAC DB QPS (miss) & Redis RTT \\
\midrule
1k        & 单核 12\%   & $\approx$ 33   & 0.3ms p99 \\
10k       & 4 核 30\%   & $\approx$ 330  & 0.5ms p99 \\
100k      & 32 核 60\%  & $\approx$ 3.3k & 1.5ms p99 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\vspace{2mm}
\begin{itemize}
  \item 压测基线：authed 链路 \textbf{58{,}406 RPS / p95 5.0ms}，单机已扛 50k+。
  \item 10k QPS 内单实例即可；100k 横向扩 4 实例 + 本地缓存命中 $>$ 99\%。
  \item \textbf{瓶颈不在鉴权}：下单 / 支付 / 库存先到瓶颈，鉴权剩 60\%+ 余量。
\end{itemize}
\srcnote{stressTest/REPORT.md:34--46 RPS 表行 1 (Ping 64254) / 行 3 (authed 58406)}
\end{frame}

% ============================================================
\appendix
% ============================================================

\begin{frame}{面试 Q\&A（上）}
\scriptsize
\textbf{Q1}：access 24h / refresh 10d 这两个数字怎么定？\\
\hspace{3mm}A：access 短限泄露损失，refresh 长覆盖周末回流，10d 是留存与安全的折中。

\vspace{1mm}
\textbf{Q2}：RBAC 30s 内存缓存，admin 误授权 30s 不是漏洞吗？\\
\hspace{3mm}A：常规延迟可接受。关键路径 \texttt{InvalidateRoleCache(userId)} 显式失效，提权 / 降权立即生效。

\vspace{1mm}
\textbf{Q3}：登出后老 token 还能用 24h 怎么办？\\
\hspace{3mm}A：token 仅控访问不直接控钱，大额二次验证。路线图加 Redis 黑名单 + \texttt{token\_ver}。

\vspace{1mm}
\textbf{Q4}：bcrypt cost=12 怎么选？怎么无痛升 14？\\
\hspace{3mm}A：250ms 在 300ms 感知阈值内，穷举不现实。登录成功路径探测旧 hash 顺便 re-hash，90 天自然升完。

\vspace{1mm}
\textbf{Q5}：登录接口怎么扛 15k RPS 撞库？\\
\hspace{3mm}A：IP + 账号双维度滑动窗口 + 5 次失败强制验证码 + 30min 冻结，bcrypt 不消耗在冻结账号上。

\vspace{1mm}
\textbf{Q6}：admin bootstrap 一次性接口怎么防重？\\
\hspace{3mm}A：\texttt{count(*) WHERE role='admin'}，$>0$ 直接返回错。并发加 advisory lock 兜底。
\end{frame}

\begin{frame}{面试 Q\&A（下）}
\scriptsize
\textbf{Q7}：merchant 没独立 group 为什么不阻塞上线？\\
\hspace{3mm}A：单店家场景 user 即 merchant。多店家才需 group + DAO 层 shop\_id 双层。

\vspace{1mm}
\textbf{Q8}：业务码 30001 vs 30002 用户视角一样，区分有何意义？\\
\hspace{3mm}A：用户都重登，客服区分"安全事件 vs 长闲置"，比例异常触发审计。

\vspace{1mm}
\textbf{Q9}：客服强制下线如何实现？多端怎么隔离？\\
\hspace{3mm}A：users 加 \texttt{token\_ver} 签进 claims，改密码 / 下线时 \texttt{++}。多端按 \texttt{client\_type} 分桶存 \texttt{token\_ver\_map}。

\vspace{1mm}
\textbf{Q10}：为什么 gomall 选 JWT 不选 session？\\
\hspace{3mm}A：零 RTT + 无状态扩展 + 多端 header 无跨域。代价是失效慢，\texttt{token\_ver} 兜底。银行业务选 session 更合理。

\vspace{1mm}
\textbf{Q11}：第三方登录怎么接入？\\
\hspace{3mm}A：OAuth 拿 \texttt{external\_id} $\to$ 查/建 \texttt{user\_oauth} $\to$ 复用 GenerateToken。后续仍走 AuthMiddleware。

\vspace{1mm}
\textbf{Q12}：100k QPS 鉴权怎么扩？瓶颈在哪？\\
\hspace{3mm}A：HS256 + sync.Map 单机 58k RPS，100k 扩 4 实例够用，瓶颈始终在下单 / 支付 / 库存。
\end{frame}

\begin{frame}{代码位置一览}
\scriptsize
\begin{description}
  \item[路由 / authed / admin]\srcnote{routes/router.go:34--45, 47--48, 146, 148--155}
  \item[AuthMiddleware / SetToken]\srcnote{middleware/jwt.go:16--64, 66--73}
  \item[双 token 续期 / EmailClaims]\srcnote{pkg/utils/jwt/jwt.go:25--52, 67--93, 95--134}
  \item[RequireRole + 30s 缓存 / Invalidate]\srcnote{middleware/rbac.go:22--45, 48--86, 88--91}
  \item[admin bootstrap / promote]\srcnote{service/admin.go:47--62, 66--80}
  \item[bcrypt cost=12 / Role]\srcnote{repository/db/model/user.go:23, 28, 34--48}
  \item[业务码 / 时长常量]\srcnote{pkg/e/code.go:35--58；consts/user.go:31--32}
  \item[滑动窗口 / Redis 客户端]\srcnote{repository/cache/ratelimit/sliding\_window.go；config/redis.go}
  \item[压测数据来源]\srcnote{stressTest/REPORT.md:34--46}
  \item[路线图]\srcnote{user.go 加 TokenVer / TokenVerMap；admin.go 加 ForceLogout + AuditMiddleware；oauth.go 新建}
\end{description}
\end{frame}

\end{document}
